[
	{
    "question": "16進数で表される9個のデータ1A，35，3B，54，8E，A1，AF，B2，B3を順にハッシュ表に入れる。ハッシュ値をハッシュ関数f(データ)＝mod(データ，8)で求めたとき，最初に衝突が起こる(既に表にあるデータと等しいハッシュ値になる)のはどのデータか。ここで，mod(a，b)はaをbで割った余りを表す。",
		"answer1": "54",
		"answer2": "A1",
    "answer3": "B2",
		"answer4": "B3",
    "correct": "B2",
    "comment": "9個のデータを10進数で表記すると、26，53，59，84，142，161，175，178，179になります。\nそれぞれについて関数 f(データ)＝mod(データ，8)を用いてハッシュを求めると、2，5，3，4，6，1，7，2，3となり、データが「26」と「178」の間で最初の衝突が起こることがわかります。\n10進数178は、16進数状態のデータでB2だったので、これが正解となります。"
    
	},
  {
    "question": "サブルーチンへの引数の渡し方のうち，変数を引数として渡しても，サブルーチンの実行後に変数の値が変更されないことが保証されているものはどれか。",
		"answer1": "値呼出し",
		"answer2": "結果呼出し",
    "answer3": "参照呼出し",
		"answer4": "名前呼び出し",
    "correct": "値呼出し",
    "comment": "参照呼出し(pass by reference)\n引数として変数のポインタ(メモリアドレス)を渡す方法。呼び出された関数内で引数の内容に直接アクセスすることになるため、変数の値を上書きすると元の変数の値にも反映される。\n値呼出し(call by value)\n引数に変数が保持する値のコピーを入れて渡す方法。渡された値は関数内でのみアクセスができ、関数内で値を保持する変数は新しいメモリ領域に作成されるため、上書きしても元の変数の値には反映されない。\n名前呼出し(call by name)\n引数として未評価の式(値)を渡す方法。関数の内部で必要となった場合に引数の式(値)が評価される。"
	},
  {
    "question": "2分探索において，データの個数が4倍になると，最大探索回数はどうなるか。",
		"answer1": "1回増える",
		"answer2": "2回増える",
    "answer3": "約2倍になる",
		"answer4": "約4倍になる",
    "correct": "2回増える",
    "comment": "2分探索では、1回の探索・比較を行うごとに探索範囲を1／2に狭めていくため、探索・比較を2回行うと探索範囲は1／4に減少します。したがってデータの個数が4倍になった場合の最大探索回数は、元の回数より2回だけ増えることになります。"
	},
  {
    "question": "ハッシュ表探索において，同一のハッシュ値となる確率が最も低くなるのは，ハッシュ値がどの分布で近似されるときか。",
		"answer1": "2項分布",
		"answer2": "一様分布",
    "answer3": "正規分布",
		"answer4": "ポアソン分布",
    "correct": "一様分布",
    "comment": "ハッシュ表探索では、格納する値からハッシュ関数によってハッシュ値(=格納アドレス)を計算します。この計算結果が同一のハッシュ値になる確率を下げるには、ハッシュ値が散らばっていることが大事です。"
	},
  {
    "question": "JavaScriptの非同期通信の機能を使うことによって，動的なユーザインタフェースを画面遷移を伴わずに実現する技術はどれか。",
		"answer1": "Ajax",
		"answer2": "CSS",
    "answer3": "RSS",
		"answer4": "SNS",
    "correct": "Ajax",
    "comment": "Ajax(エイジャックス、アジャックス)とは、「Asynchronous JavaScript + XML」の略で、Webブラウザ内で非同期通信とインターフェイスの構築などを行う技術の総称です。実際にやりとりするデータはXML文書に限られず、任意のデータをHTTPリクエスト／レスポンスの仕組みを用いてサーバとブラウザの間でやりとり可能です。"
    },
    {
    "question":"A，B，C，Dの順に到着するデータに対して，一つのスタックだけを用いて出力可能なデータ列はどれか。",
    "answer1": "A，D，B，C",
    "answer2": "B，D，A，C",
    "answer3": "C，B，D，A",
    "answer4": "D，C，A，B",
    "correct": "C，B，D，A",
    "comment": "スタックは後入れ先出し(LIFO)のデータ構造で、PUSH命令とPOP命令によってデータを操作します。[後入れ先出し]ですので、スタックに先に入れたデータは、後から入れたデータよりも先に出力することができません。"
    },
    {
    "question": "Javaの特徴に関する説明として，適切なものはどれか。",
    "answer1": "オブジェクト指向言語であり，複数のスーパクラスを指定する多重継承が可能である",
    "answer2": "整数や文字は常にクラスとして扱われる",
    "answer3": "ポインタ型があるので，メモリ上のアドレスを直接参照できる",
    "answer4": "メモリ管理のためのガーベジコレクションの機能がある",
    "correct": "メモリ管理のためのガーベジコレクションの機能がある",
    "comment": "ガーベジコレクションは、プログラムが動的に確保したメモリ領域のうち、不要になった部分を自動的に解放して、再び使用可能にする機能です。\n従来の（ガーベジコレクションがない）プログラム言語では、プログラマが必要なメモリを確保する命令を記述し、使用後に明示的に解放する必要がありましたが、ガーベジコレクションが採用されている処理系では、不要と判断された時点で自動的にメモリの解放が行われます。"
    },
    {
        "question": "関数や手続を呼び出す際に，戻り番地や処理途中のデータを一時的に保存するのに適したデータ構造はどれか。",
        "answer1": "2分探索木",
        "answer2": "キュー",
        "answer3": "スタック",
        "answer4": "双方向連結リスト",
        "correct": "スタック",
        "comment": "スタックは、LIFO(Last in First Out，後入れ先出し)のデータ構造で、メインルーチンからサブルーチンを呼び出すときにメインルーチンの戻り番地や変数の値を一時的に格納しておくときなどに使われます。ローカル変数やもとの手続きの呼び出し位置などをスタックに積んでいき、関数が終了するたびに前のデータをスタックから取り出して手続きを復帰させます。"
    },
    {
        "question": "XML文書のDTDに記述するものはどれか。",
        "answer1": "使用する文字コード",
        "answer2": "データ",
        "answer3": "バージョン情報",
        "answer4": "文書型の定義",
        "correct": "文書型の定義",
        "comment": "XMLでは、文書作成者が自由に要素名や属性名を付け文章構造を構築することができます。DTD(Document Type Definition)とは、XMLなどのマークアップ言語において文書構造を定義するスキーマ言語の一つです。"
    },
    {
        "question": "Webページのスタイルを定義する仕組みはどれか。",
        "answer1": "CMS",
        "answer2": "CSS",
        "answer3": "PNG",
        "answer4": "SVG",
        "correct": "CSS",
        "comment": "CSS(Cascading Style Sheets)は、HTMLの要素を、どのように修飾して表示させるかを定義するテキスト形式の文書で、構造とデザインを別の文書に分離させるために提唱されたスタイルシートの仕様のひとつです。WebサーバからHTMLファイルと同時にクライアントにダウンロードされ、ブラウザで解釈されて画面に表示されます。"
    },
    {
        "question":"コンパイル済みのオブジェクトコードがサーバに格納されていて，クライアントからの要求によってクライアントへ転送されて実行されるプログラムはどれか。",
        "answer1": "アプレット",
        "answer2": "サーブレット",
        "answer3": "スクリプト",
        "answer4": "スレッド",
        "correct": "アプレット",
        "comment": "アプレット(applet)は、Webページと同時にサーバからダウンロードされ、クライアントのWebブラウザ上で動作するコンパイル済のプログラムです。アプレットは利用者が知らない内にダウンロードされて実行されるという特徴をもつため、ユーザ環境のセキュリティを高めるために一般のアプリケーションプログラムにはない機能制限が課せられています。"
    },
    {
        "question":"HTML文書の文字の大きさ，文字の色，行間などの視覚表現の情報を扱う標準仕様はどれか。",
        "answer1": "CMS",
        "answer2": "CSS",
        "answer3": "RSS",
        "answer4": "Wiki",
        "correct": "CSS",
        "comment": "CSS(Cascading Style Sheets)は、HTMLの要素を、どのように修飾して表示させるかを定義する文書で、構造とデザインを別の文書に分離させるために提唱されたスタイルシートの仕様のひとつです。\nWebサイトの構築においては、1998年5月にW3Cにより勧告されたCSS2を基本とし、最新ブラウザに先行実装されている高機能なCSS3を併用してデザインを行うことが多くなっています。"
    },
    {
        "question":"あるプログラムAの処理が終了していないときに，別のプログラムから再度呼び出されても正しく動作するとき，このプログラムAの性質を何と呼ぶか。",
        "answer1": "再帰的",
        "answer2": "再使用可能",
        "answer3": "再入可能",
        "answer4": "再配置可能",
        "correct": "再入可能",
        "comment": "再入可能(リエントラント)は、複数のタスクから同時に呼び出されてもそれぞれに正しい結果を返すことができるプログラムの性質です。"
    },
    {
        "question":"表探索におけるハッシュ法の特徴はどれか。",
        "answer1": "2分木を用いる方法の一種である",
        "answer2": "格納場所の衝突が発生しない方法である",
        "answer3": "キーの関数値によって格納場所を決める",
        "answer4": "探索に要する時間は表全体の大きさにほぼ比例する",
        "correct": "キーの関数値によって格納場所を決める",
        "comment": "ハッシュ法は、データの探索キーの値からデータの格納位置をハッシュ関数を用いて直接計算する方法です。線形探索法や2分探索法とは異なり常に一定の時間で目的のデータを探索することができます。ハッシュ法では異なるキー値から同じ格納場所が計算されることがあり、本来格納されるべき所に格納できない事態が発生することがあります。"
    }
        
]
